%%%%%%%%%%%%%%
% Fichero: uclmTFGesi.tex
% Autor: Jesús Salido Tercero (http://www.uclm.es/profesorado/jsalido)
% Fecha (creación): Febrero 2010 
% Rev. : Febrero 2018
% Descripción: Plantilla para memoria de TFG 
% (Escuela Sup. de Informática, UCLM). Creada para el curso 
% “LaTeX esencial para preparación de TFG, Tesis y otros documentos 
% académicos” (Esc. Sup. Informática-UCLM)
%
% Comentarios: Preparada para `pdflatex' y `biblatex' (con `biber'). 
% Documento editado con TeXstudio. 
% Para su compilación se aconseja utilizar latexmk y biber (requiere perl):
% $latexmk -pdf -silent -synctex=1 --enable-write18 % (última opción innecesaria en Unix)
% En sistemas Unix: latexmk y biber deben ser instalados por separado.
%
% Una versión actualizada de esta plantilla está disponible en overleaf.
% Puede crearse un proyecto propio para escribir un TFG directamente en overleaf,
% o bien descargarla como un archivo .zip para su utilización en modo local.
%%%%%%%%%%%%%%


% -------------------------
%
% PREÁMBULO del documento
% (Editar sólo en caso de cambio del idioma pral. del documento u
%  opciones de los paquetes incluidos).
%
% -------------------------
% EDITAR: Idioma pral. \spanishtrue (Español), \spanishfalse (Inglés)
%Comentar opción no deseada
\newif\ifspanish%Definición de un condicional (spanish)

\spanishtrue 			% Idioma pral.: español (spanish=true)
%\spanishfalse			% Idioma pral.: inglés (spanish=false)
	
\documentclass[ 		% Clase del documento
	11pt,				% Tamaño de letra
	a4paper,			% Tamaño de papel
	twoside,			% Impresión a doble cara
	openright,			% La apertura de cap. a la dcha.
	final       		% Versión final
]{book}

\usepackage[utf8]{inputenx} % Codificación de entrada
\usepackage[spanish,english]{babel} % Internacionalización
\usepackage{indentfirst} % Para asegurar sangrado en 1ª línea tras sección (necesario con varios idiomas)

%--- Geometría de las páginas del documento
\usepackage[			% Márgenes del documento
	top=2.5cm,			% Margen superior
	bottom=2.5cm,		% Margen inferior
	inner=3.5cm,		% Margen al interior
	outer=2cm			% Margen al exterior
]{geometry}


%--- Tipografía
\usepackage{textcomp,marvosym,pifont} % Generación de símbolos especiales
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}	% Mejoras cuando hay matemáticas

%--- Tipografía (Opción 1)
\usepackage[tt=false]{libertine}	% Libertine
\usepackage[libertine]{newtxmath}	% Times
%---

%--- Tipografía (Opción 2)
%\usepackage{newpxtext}				% Palatino: La opción osf proporciona números en old style.
%\usepackage{newpxmath}				% Palatino
%---


\usepackage[T1]{fontenc}% Codificación de salida    
\usepackage{microtype}	% Mejoras de microtipografía en la obtención de PDF (sólo para pdflatex)

\usepackage{url} 		% Para escritura de URL
\urlstyle{sf}			% Estilo sans serif para URLs


%--- Definición de colores
% Este paquete debe cargarse antes de ctable. 
\usepackage[%
	usenames,
	dvipsnames,
	svgnames,
	x11names,
	table
]{xcolor}

%--- Color especial para los hiperenlaces
\definecolor{palered}{rgb}{0,0,0}


%--- Generación de hiperenlaces
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{%
	breaklinks,			% Permite que los links ocupen más de una línea
%	hidelinks,			% Oculta el color y borde de los links
	colorlinks=true,	% Pone color en los link o un borde
	linkcolor=palered,	% Color de los links
	anchorcolor=palered, 
	citecolor=palered, 
	filecolor=palered, 
	menucolor=palered, 
	urlcolor=palered,
	bookmarksnumbered=true, % Incluye números en bookmarks
% EDITAR: Valores para el PDF.	
	pdftitle={TFG}, 	% Título
	pdfauthor={Autor},	% Autor
	pdfsubject={TFG},	% Tema
	pdftoolbar=true,	% Muestra la toolbar de Acrobat
	pdfmenubar=true		% Muestra la menubar de Acrobat
}



%--- Paquetes para listas y organización de texto
\usepackage{paralist}	% Mayor control de listas
\usepackage{multicol}	% Texto en varias columnas
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}


%--- Gráficos y tablas
\usepackage{graphicx}	% Inclusión de figuras
\usepackage{subfigure}	% Inclusión de subfiguras
% EDITAR: Si es necesario cambiar el path para los directorios de figuras.
\graphicspath{{./figs/}}% Path de búsqueda de ficheros gráficos
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg} % Precedencia de extensiones
\usepackage{rotating}	% Giro de cajas (texto, figuras, tablas) (No DVI)
\usepackage{tabularx,booktabs}	% Ajustes para tablas


%--- Paquetes especiales para Informática
\usepackage{listings}	% Inclusión de listados de código
% Algoritmos
\usepackage[
	lined,
	boxruled,
	algochapter,
	commentsnumbered,
\ifspanish
	spanish
\else
	english
\fi
]{algorithm2e}



%--- Personalización de títulos de figuras y tablas
\usepackage[%
	margin=10pt,		% Margen
	font=small,			% Tamaño de tipografía
	labelfont=bf,		% Prefijo-Etiqueta en negrita
	format=hang			%
]{caption}



%--- Bibliografía: Biblatex con biber.
% OJO: Para bib multilingüe añadir campos language y langid en registros bib.
\usepackage[
	backend=biber, 		% Backend
	sortcites,
	defernumbers=true, 	% Para numerar al final
	style=alphabetic, % Estilo numérico condensado
	% Descomentar las opciones siguientes para bibliografía multilingüe
%	autolang=other, 	% Requerido para opción multilingüe
%	language=auto   	% Requerido para opción multilingüe
]{biblatex}

% Línea añadida para eliminar el idioma de la fuente bibliográfica.
\AtEveryBibitem{\clearfield{note} \clearlist{language}}
% OJO: Editar si se cambia el fichero de bibliografía. 
\addbibresource{biblioTFG.bib} 	% Fichero de bibliografía.
\usepackage[autostyle]{csquotes}
%---



%--- Paquete con personalización local para el TFG (ESI-UCLM)
\usepackage{uclmTFGesi}
% -------------------------
% PAQUETES QUE USA: 
% 	fancyhdr,titlesec,sectsty,tikz
% -------------------------
% LISTA DE COMANDOS PROPORCIONADOS:
% OB-Obligatorio
% OP-Opcional
% RE-Recomendado
%
% Comandos para definir variables con los datos del documento.
%
% OB-\portadaTFG				: Pág. de portada (usa variables definidas)
% OB-\portadillaTFG				: Pág. de portada interna
% OB-\tribunalTFG				: Pág. tribunal
% RE-\dedicado{texto}			: Pág. de dedicatoria con texto
% RE-\creditos{texto}{imagen}	: Pág. de créditos con el texto y la imagen
% OB-\abstract{texto}			: Añade abstract (no definido en clase book)
% OP-\tecla{texto}				: Borde de tecla en torno al texto		
% OP-\nodivide[penalty]			: Penaliza la división de palabras. 
%								  Máx. (n=10000) sin arg.
% OP-\nowidowandorphan[penalty]: Penaliza las viudas y huérfanas.
%								(sólo si necesario)
% OP-\nodividenotes[penalty]	: Penaliza la división de notas al pié 
%								entre págs.	(sólo si necesario)	
% OP-\savepagecnt				: Crea contador interno con el nº de pág. actual
% OP-\contpagination			: Recupera el valor de pág. previamente
%								 salvado en el cont. interno.
% RE-\cleanhdfirst				: Elimina la cabecera en la primera 
%								página de capítulo.
%
% -------------------------




%--- Paquete para índice alfabético
\usepackage{makeidx}
\makeindex




% -------------------------
%
% DATOS DEL DOCUMENTO 
% Definición de variables empleadas en el documento por lo que no son
% traducidos. Cuando algún campo puede tener varias líneas aparecen dos
% campos señalados como <campo>Primera y <campo>Segunda.
% Si no se desea emplear un campo este debe comentarse.
%
% -------------------------
% EDITAR: Datos del documento
\tituloPrimera{Vizzor: Aplicación para la gestión de avistamiento y}			% 1ª Línea
\tituloSegunda{estudio de aves en su entorno natural}			% 2ª Línea  % Comentar si no existe
\titulo{Vizzor}							% Título corto
\autor{Álvaro Fernández Villa}
\email{alvaro.fernandez6@alu.uclm.es}					
\director{Carlos Villarrubia Jiménez}
%\codirector{<codirector (nombre apellidos)>}	% Comentar si no existe
\instEdu{UNIVERSIDAD DE CASTILLA-LA MANCHA}
\escudo{escudoInf} 								% Fichero con escudo de la institución
%\escudo{escudoUCLM} 
\centroEdu{ESCUELA SUPERIOR DE INFORMÁTICA}
\deptoEduPrimera{TECNOLOGÍAS Y SISTEMAS DE INFORMACIÓN}% 1ª Línea
%\deptoEduSegunda{<Segunda línea Depto. Director>}% 2ª Línea  % Comentar si no existe
\titulacion{GRADO EN INGENIERÍA INFORMÁTICA}
\especialidad{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA DE TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN} 			% Tecnología específica, ...
\tipoDoc{TRABAJO FIN DE GRADO}
% Si las fechas se desean en inglés hay que ponerlas explícitamente.
\fechaDef{Julio, 2018} 							% Fecha de defensa
\mesDef{Julio}        							% Mes de defensa
\yearDef{2018}        							% Año de defensa
\lugarDef{Ciudad Real}								% Lugar de defensa
% -------------------------





% -------------------------
%
% CUERPO DEL DOCUMENTO
%
% -------------------------
\begin{document}
	
%--- Ajustes del documento (en páginas iniciales).
\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}% Emplea idioma español
\else
	\selectlanguage{english}% Emplea idioma inglés
\fi


\frontmatter
% Cambia la numeración de páginas a números romanos y las secciones no están numeradas aunque si aparecen en el índice de contenidos.
\pagestyle{empty}  % Páginas sin cabecera ni pies
%---

% -------------------------
%
% PORTADAS
%
% -------------------------
\portadaTFG		% Portada pral.

\portadillaTFG	% Portada interior
%---

% -------------------------
%
% CRÉDITOS
%
% -------------------------
% EDITAR (opcional): Licencia (si se desea modificar).
\creditos{Este documento se distribuye con licencia Creative Commons Atribución Compartir Igual 4.0. El texto completo de la licencia puede obtenerse en \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}. El escudo de Informática utilizado por este documento ha sido realizado por Franciso Moya, David Villa e Ignacio Díez, su inclusión debe respetar los derechos de autor y las licencias a las que se vea sometido. La copia y distribución de esta obra está permitida en todo el mundo, sin regalías y por cualquier medio, siempre que esta nota sea preservada. Se concede permiso para copiar y distribuir traducciones de este libro desde el español original a otro idioma, siempre que la traducción sea aprobada por el autor del libro y tanto el aviso de copyright como esta nota de permiso, sean preservados en todas las copias.}{cclicense}
%---

% -------------------------
%
% TRIBUNAL
%
% -------------------------
\tribunalTFG % Página para calificaciones del tribunal
%---


% -------------------------
%
% DEDICATORIA (opcional, 1 pág.)
% Aunque opcional, no se debería perder la oportunidad de poder 
% dedicar el trabajo a alguien MUY especial.
%
% -------------------------
% EDITAR: Dedicatoria (comentar si no se desea incluir).
\dedicado{Que nadie te diga lo que debes hacer, \\
	que no vales ni que no sirves, \\
	pues todo son risas.
}
%---


%--- Ajustes del documento.
\pagestyle{plain}	% Páginas sólo con numeración inferior en pie



% -------------------------
%
% RESUMEN (Si se desea cambiar el orden en que se imprimen, 
% cambiar de forma manual)
%
% -------------------------
%--- Resumen en español
\selectlanguage{spanish} % Selección de idioma del resumen.
\begin{abstract}

En la actualidad, las nuevas tecnologías y la informática dan soporte a las múltiples tareas que las personas realizan en su día a día. Este fenómeno ha sido extendido a multitud de entornos, proporcionando nuevos paradigmas en la realización de diversas labores por parte de la sociedad actual.

La naturaleza no está exenta de esta evolución y en la difusión de su protección y disfrute influyen las nuevas tecnologías. La fusión entre ambos mundos permite que las personas puedan interesarse en el medio ambiente desde puntos de vista inexplorados. El uso de sistemas basados en el conocimiento de los usuarios, permite involucrarse en la conservación del entorno ambiental mediante la observación de todo aquello que ofrece, como la fauna o la flora.

La finalidad del presente Trabajo Fin de Grado es proporcionar una herramienta tecnológica para facilitar el seguimiento de las observaciones de las aves en su hábitat natural. Mediante el uso de una aplicación móvil, los usuarios pueden guardar los datos más relevantes adquiridos durante la realización de la actividad, así como, su posterior consulta. El sistema también ofrece la posibilidad de consultar la información de las observaciones realizadas por otros usuarios de la aplicación móvil. Además, la integración de una página web hace posible que aquellas personas ajenas al uso de la aplicación puedan conocer las observaciones y se interesen en la utilización de la aplicación desarrollada.

\end{abstract}
%---

%--- Resumen en inglés
% Abstract
\selectlanguage{english} % Selección de idioma del resumen.
\begin{abstract}
% EDITAR: Abstract
	Today, new technologies and information technology support the many tasks that people perform in their daily lives. This phenomenon has been extended to a multitude of environments, providing new paradigms in the performance of various tasks by today's society.
	
	Nature is not exempt from this evolution and the spread of its protection and enjoyment is influenced by new technologies. The fusion of the two worlds allows people to be interested in the environment from unexplored points of view. The use of systems based on the users' knowledge allows them to get involved in the conservation of the environment by observing everything it has to offer, such as the fauna and flora.
	
	The purpose of this End of Degree paper is to provide a technological tool to facilitate the monitoring of bird observations in their natural habitat. Through the use of a mobile application, users can save the most relevant data acquired during the performance of the activity, as well as its subsequent consultation. The system also offers the possibility of consulting the information of the observations made by other users of the mobile application. In addition, the integration of a web page makes it possible for people who do not use the application to know the observations and be interested in the use of the developed application.
\end{abstract}
%---




% Selección de idioma para el resto del documento y adpatación de títulos de sección.
% EDITAR: Sólo si es necesario.
% NOTA: Al cambiar de idioma las def. de títulos se reinician.
\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}% Para el resto del documento el idioma es español.
	\renewcommand{\tablename}{Tabla} % Se sustituye 'Cuadro' por 'Tabla'
	\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
	\renewcommand{\lstlistingname}{Listado} % Nombre que figura en el pie
	\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de listados} % Nombre asignado
	\SetAlgorithmName{Algoritmo}{Alg}{Índice de algoritmos}
	\renewcommand{\appendixname}{Anexo}
	\renewcommand{\bibname}{Bibliografía}
	% \renewcommand{\indexname}{Índice alfabético}
\else
	\selectlanguage{english}
\fi



% -------------------------
%
% AGRADECIMIENTOS (recomendable máx. 1 pág.)
%
% -------------------------
\include{./caps/Agradecimientos} % Agradecimientos etc.






% -------------------------
%
% ÍNDICES
%
% -------------------------
\pagestyle{fancy} % Estilo de página ajustado por fancyhdr

% EDITAR: Si alguno de los índices no existe, su inclusión se puede comentar.
\tableofcontents  % Índice general
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename} % Añade la lista de figuras al TOC.
\listoffigures    % Índice de figuras (opcional)
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename} % Añade la lista de tablas al TOC.
\listoftables % Índice de tablas (opcional)
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\lstlistlistingname} % Añade la lista de listados al TOC.
\lstlistoflistings % Índice de listados creados con listings (opcional)
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de algoritmos} % Añade la lista de algoritmos al TOC.
%\listofalgorithms % Índice de algoritmos creados con algortihm2e


% -------------------------
%
% LISTA DE ACRÓNIMOS O NOMENCLATURA (Opcional)
%
% -------------------------
% En libros o tesis es usual encontrarlos. En el TFG es inusual.
% Debe estar ordenado por orden alfabético.
% Me parece más interesante poner el índice alfabético final que es mucho más útil.
%\include{Nomeclatura} % (Opcional) Acrónimos y nomenclatura usada


% -------------------------
%
% PRÓLOGO (opcional)
%
% -------------------------
% En libros o tesis es más usual encontrarlos. En el TFG es inusual.
%\include{Prologo} % Prólogo (opcional).








%--- MAINMATTER
% Capítulos del documento
% Salva en un contador interno el nº de páginas actual
% Debe ir antes de \mainmatter (antes de que se reinicie el cnt page)
\savepagecnt
\mainmatter
% Justo antes del primer capítulo del libro. Activa la numeración con números arábigos y reinicia el contador de páginas.

% OJO: No cambiar de ubicación. Elimina cabecera y pie en pág. inicial de cap.
\cleanhdfirst

% Reajuste del número de página consecutivo para no reiniciar paginación en Cáp. 1
\contpagination % Comentado para reiniciar paginación (pag. 1)




% -------------------------
%
% CAPÍTULOS
%
% -------------------------
% Se incluye un fichero para cada capítulo. Se emplea la instrucción \include porque en los libros lo más habitual es que cada cápítulo comience en una nueva página.
\include{./caps/Introduccion}
\include{./caps/Objetivo}
\include{./caps/Antecedentes}
\include{./caps/Metodologia}
\include{./caps/Resultados}
\include{./caps/Conclusiones}
% -------------------------




% -------------------------
%
% ANEXOS
%
% -------------------------
\appendix


% Tras este punto los capítulos se numeran con letras.
% Aquí todos los apéndices necesarios
\include{./caps/AnexoA} % Apéndice A (opcionales)
\include{./caps/AnexoB}
\include{./caps/AnexoC}
\include{./caps/AnexoD}
\include{./caps/AnexoE}
\include{./caps/AnexoF}
\include{./caps/AnexoG}
\include{./caps/Contenido}

%---






%--- BACKMATTER
\backmatter

% -------------------------
%
% BIBLIOGRAFÍA
%
% -------------------------
% OJO: Todas las referencias deben estar citadas en el texto)
% EDITAR: Comentar línea siguiente
%\nocite{*} % INCLUIDO para ver cómo queda, pero comentar en versión final.

% OJO: Añadir para que hiperenlaces de índice salgan bien.
\refstepcounter{chapter} % Incrementa el contador al nivel indicado (el subnivel se reinicia). Además la referencia se apunta correctamente (necesario para hyperref genere bien los enlaces).
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} % Añade la bibliografía al Índice de contenidos.

%---
% Opción 1: Bibliografía con todas las fuentes en un apartado.
%---
%\printbibliography
%---

%---
% Opción 2: Bibliografía con secciones separadas.
%---
\printbibheading
\printbibliography[heading=subbibliography,type=online,title={Fuentes online}]
\printbibliography[heading=subbibliography,nottype=online,title={Fuentes no online}]
% -------------------------





% -------------------------
%
% ÍNDICE ALFABÉTICO (opcional)
%
% -------------------------
% CONSEJO: Incluir los comandos mientras se escribe cada capítulo ya que hacerlo al final resulta tedioso.
\cleardoublepage

% OJO: Añadir para que hiuperenlaces de índice salgan bien.
\refstepcounter{chapter}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname} % Añade al Índice de contenidos.
\printindex  % Facilitado por makeidx (opcional, si no se usa no se imprime)

\end{document}